\input{../notemp}

\title{情報セキュリティ 第5回}

\begin{document}
\maketitle

\begin{itemize}
	\item 暗号用乱数

		\begin{itemize}
			\item 真性乱数

				バーナム

			\item 疑似乱数

				FSR、計算量的安全
		\end{itemize}
\end{itemize}

\section{真性乱数}

\subsection{物理乱数}

\begin{itemize}
	\item 無調整高周波発信機

	\item PCの入力時刻などのイベント利用
\end{itemize}

\subsection{平滑回路}

物理乱数を$\ubrac{\emph{平滑化}}{0,1のバランスを整える}$し、理想的な乱数にする。

\subsubsection{例1}

\begin{enumerate}
	\item input

	\item Seri-Para変換($n$bitごとに並列化)

	\item 例えばパラレルになった出力のXORをとる
\end{enumerate}

入力 $p(0) = 0.55$、 $p(1) = 0.45$、$n = 4$のとき、

出力 $P(0) = 0.50005$、 $P(1) = 0.49995$ (平滑化)

公式\begin{surroundbox}
	$P(0) - P(1) = (p(0) - p(1))^n$
\end{surroundbox}

$P(0) = p(0)^n + {}_nC_2 \cdot p(0)^{n - 2} \times p(1)^2 + \cdots$

\subsubsection{例2}

	input: $\cdots 10010011000001$

\begin{enumerate}
	\item 1ブロックを2bitごとに分ける

	\item 1ブロックの1桁目をb、2桁目をaとする

	\item $a = b$ \rarrow 出力しない

	\item $a \neq b$ \rarrow aを出力
\end{enumerate}

これを適用すると出力は\emph{100}

これは$p(0) \neq p(1)でも P(0) = P(1)$になる。 \Rarrow 01と10の出現確率が等しいため

\section{疑似乱数}

\begin{itemize}
	\item FSR

		\begin{itemize}
			\item 非線形FSR

			\item 非線形コンバイナ
		\end{itemize}

	\item 計算量的安全
\end{itemize}

\subsection{非線形FSR}

\subsubsection{シフトレジスタを用いた非線形変換}
OFBはこの一種。非線形変換を表とすると、出力$n$bitに対する次の出力がわかるので\footnote{出力をシフトレジスタに入れるため}、すべての入力に対する出力が予測可能になってしまう。が、出力するbit数が増えると、対応表が膨大になる($2^n$通り)ので、実はそれほど脆弱ではない。

\subsection{非線形コンバイナ}

LFSRを複数用意し、非線形にコンバインして出力

周期は各LFSRの周期の最小公倍数となる。そのため、各周期が互いに素であると良い。

\subsection{計算量的安全乱数}

\begin{enumerate}
	\item $N = p \cdot q$とし、$p,q$は互いに異なる素数($\ubrac{|p|}{ビット長}\approx|q|\approx512$) 

	\item 整数の入っているレジスタから1要素$x$を取り出し$x^2mod N$にかけ、レジスタの最後尾と最下位ビット抽出関数$SEL$に渡す。
\end{enumerate}

$N$を因数分解可能 $\Leftrightarrow$ 出力乱数を予測可能

$N\approx 2^{1024} \simeq 1.7 \times 10^{308}$だと因数分解不可能

\end{document}
